<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>学佛</title>
    <description></description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 22 May 2015 13:02:35 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 22 May 2015 13:02:35 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v2.5.3</generator>
    
      <item>
        <title>净空法师：善护口业，不讥他过</title>
        <description>&lt;p&gt;做错事情应当忏悔，别人做错不要放在心上，更不可以放在口上。称赞如来，别人有好处赞叹，别人做错事情不提，自己做错事情向人忏悔，这就是自行化他。他做错事情，他自己说出来可以，别人不能说。他的境界没有提升，时节因缘没成熟，你说他的过失，他记恨在心，不但没有帮助他，反而害了他，严重会造成冤冤相报没完没了，这是真正修行人最大的忌讳。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，善护三业在本经里头，是把口业摆在第一条，这都不多见的。本经讲善护三业，第一句「善护口业，不讥他过」。你看一般经典里面，讲到三业一定先讲身、口、意，我们这个经上是口、身、意，它顺序调了，这里头有深意在里头。口业最容易犯，最困难的，就是口业，很容易造。所以，一定要谨言，小心谨慎，多听少说。真正有智慧的人、聪明人，言语一定少，言语虽然少，有分寸、有力量，让人听到能受感动。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文摘恭录—净土大经科注（第五十九集）2011/11/24　檔名：02-037-0059&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 08:05:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/03/19/jkfs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/03/19/jkfs.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>定弘法师：不是你自己悟出来的，你不可能生决定心</title>
        <description>&lt;p&gt;　　【生决定心。念佛之人。不著世间言论。於无上菩提之道。深生正信。毕竟不惑。是名生决定心。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　知识分子都有这个毛病，就是喜欢戏论。什么是戏论？世间言论都是戏论。乃至什么？真正对一个修道人来讲，传统文化也属於戏论。不过这个戏论对众生、对社会有帮助，我们就应该恒顺众生，不能够断了众生这样的一个学习机会。所以佛法在世间，不坏世间法。但是我们自己修行不能著世间戏论，你讲可以，你讲《论语》行不行？可以，但是不能著。你执著了，你就是没有决定心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我把工作辞掉了，世间我原来大学教书，教什么？教金融，那就是戏论。把那个放下了，现在出来讲传统文化，讲儒释道很多的这些课程，实在讲我也著了。我给自己列了一个很长的课程计划表，讲完一课再讲一课，讲完一课再讲一课，已经讲了二十多种了，后面还有二十多种等著讲。师父也随顺我，好，你喜欢讲，就让你多讲，每天给你录。你看二００九年年初，我向师父老人家请示，「师父我已经讲完了《文昌帝君阴骘文》，讲了一百个小时，下面应该讲什么好？」师父讲：「那就讲四书。」四书很长的工程，好，讲。《大学》讲了三十小时，《论语》讲了二百八十二小时，好了，讲来讲去讲到最后好像不行了，怎么师父老讲要「一门深入，长时薰修」，好像我走这个路不太像，我就去请问师父。因为什么？原来我的计划书上还有复讲《华严经》，这是更长了。《华严经》它属於佛法，师父在五年前，我刚辞职以后，师父就鼓励我，将来你可以讲《华严经》，那时候他也在讲《华严经》。后来他说《华严经》不讲了，去年清明的时候停下来了，改讲《无量寿经》。师父讲《无量寿经》，我这《华严经》将来讲还是不讲？我在那想，请问师父。师父说：「都可以，你自己看著办。」你没有『生决定心』，你还疑疑惑惑，师父都不给你提醒。因为什么？师父告诉你的，不是你自己悟出来的，你不可能「生决定心」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以五年下来，也算是修得很多、讲得很多，终於觉得不行了，自己了生脱死一点消息都没有。你还讲什么？那不就是著世间言论了吗？於无上菩提，你有没有『深生正信，毕竟不惑』？你有疑惑。为什么有疑惑？你不能「一门深入，长时薰修」，你不肯生决定心，就是有疑惑。於是就痛下决心，把这些全放下，没讲完的不讲了，四书讲了一半，《大学》、《论语》，后面《中庸》、《孟子》不讲了。师父以前叫我讲《诸经佛说地狱集要》，还叫我讲「老子说百病崇百药」，反正好几个专题，因为师父看我爱讲，他就给我讲。现在发现不行了，於是我就跟师父讲，「师父，弟子现在什么都不讲，就讲《无量寿经》，好不好？《华严经》也不讲」。师父说，「好好好！」所以出家以后就专讲《无量寿经》，到现在已经圆满了两部，就是讲了两遍，每遍都是一百二十个小时，国语一次，广东话一次。我讲也不是对这么大的场面，都是什么？对著摄影机，没有听众，这是练。名闻利养你得放下，你在大庭广众讲，你这么起劲；你在摄影机前，一个人没有，你也讲这么起劲，这才叫做不二。所以《无量寿经》粤语因为还没有，所以师父让我直播，在网上。国语是没有人知道，没有人听，就是在摄影棚里自己录，自己录完之后自己听，看怎么改进。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我自己跟师父发愿，我说，从今以后，尽此一生效法大势至菩萨，「不假方便，自得心开」，我们就专学一部《无量寿经》，专念一句弥陀圣号，我这一生要示现这个榜样，好不好？师父说：「好！」所以再也不敢有好高骛远的念头，再也不敢有所谓的出来讲经说法、弘法利生的这些念头，这些往往都是名闻利养的助缘。弘法都是随缘，自己真正成就了，佛菩萨他自然就会帮助你、护持你，不用自己起心动念，我怎么去安排，我怎么去计划，根本不需要。所以今后愿意耐得住寂寞，像彭际清大居士讲的，从今以后再不敢作度人妄想了，不敢再度人了，好好先度自己。度怎么度法？我们就是学讲经，讲经对我来讲就是修行，师父老人家一生就是这样修成功的，我们照著做就完了，都不用自己再发明创造了，「述而不作，信而好古」，什么念头都不用打，这样我感觉到是最好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学习诚敬心的心得分享　　定弘法师主讲　　（共一集）　　2011/11/29　　澳洲南昆士兰大学克莱夫柏格佛中心　　档名：57-067-0001&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 18 Mar 2015 13:07:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%AE%9A%E5%BC%98%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/03/18/dhfs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%AE%9A%E5%BC%98%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/03/18/dhfs.html</guid>
        
        
        <category>定弘法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>《若要佛法兴，唯有僧赞僧》</title>
        <description>&lt;pre&gt;&lt;code&gt;改善命运的方法中，有一个很重要的秘诀，就是改善人际关系，如何改善人际关系，方法很简单，就是“礼敬赞叹”，祖师大德有一句话：“若要佛法兴，唯有僧赞僧”，所以，僧赞僧时佛法兴，人赞人时事业旺！“赞叹”是改善命运的秘诀。此书汇集了当今高僧净空老法师与各宗派大德高僧的互相赞叹，读完此书，你就会明白，为什么净空老法师能把原来贫穷短命的命运转变为富有、长寿、令全世界尊敬的命运，原因之一就是“赞叹”！得此秘诀，您的命运亦将从此改变.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://pan.baidu.com/s/1ntICwLb&quot;&gt;http://pan.baidu.com/s/1ntICwLb&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 13:52:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-03.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-03.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：改过很不容易，不容易也得要改</title>
        <description>&lt;p&gt;世间法跟出世间法我们现在也搞清楚了，实际上世间法跟出世间法没有差别，在事相上讲完全是一样的。差别在哪里？差别在观念，有妄想分别执著，一切法就叫世间法；放下妄想分别执著，一切法就叫出世间法。这个我们要懂！我们今天学佛，你学的是世间法、是出世间法？妄想分别执著没放下，佛法是世间法；妄想分别执著放下了，世间法是佛法。所以古大德说得好，真放下的人，哪一法不是佛法？法法皆是！没有放下的，哪一法是佛法？《大方广佛华严经》也不是佛法，是什么？佛学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　诸位要晓得，佛学是世间法，学佛是出世间法。学佛学什么？学放下！我常常勉励同学们要真干，佛门怎么入？先把障碍除掉，我讲十六个字，障碍，这十六个字你要是有，你永远在门外，你进不了佛门。即使讲经讲得天花乱坠也没进入佛门，为什么？佛学，你没有学佛，这个要知道。不是说我受了三皈、我受了五戒、我出了家，假的，不是真的；真的，把妄想分别执著放下了，你没有受三皈，也没有受五戒，佛承认你是真佛弟子。所以我初学佛的时候，章嘉大师告诉我，佛法重实质不重形式。这个道理不能不知道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我这十六个字不知道讲多少遍了，第一个是自私自利要放下，名闻利养要放下，五欲六尘要放下，贪恋五欲六尘的享受这要放下，贪瞋痴慢要放下，十六个字。你能把这个放下了，你才能入佛门，你才有资格学佛。这个放下，你不要以为那我就是圣人了，差得远！你不过是，妄想你没放下，分别你没放下，执著里头才放下这么一点点，这一点点你才入门。如果能把世出世间一切法都不执著了，不错，你证阿罗汉果。证阿罗汉果是真佛弟子，你不是假的，那才行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以我讲放下自私自利，放下名闻利养，放下五欲六尘，放下贪瞋痴慢，才入门。好像我们佛教小学，你才进入一年级。到一年级去上课，一年级及不及格？那还是另外的。这个一年级要怎样才及格？还得要放。照佛经上讲的，《华严》就是初信位的菩萨，你是刚刚入门，初信位，是一年级的学生。一年级也要念一段时间，在我们世间学校那才念一年，一年考试及格才能升二年级。你只是今天头一天上课，你进了门，你还得认真干。要把八十八品见惑放下了，一年级及格了，你可以升到二年级；十信位的菩萨你可以升到二信位，从初信升到二信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　八十八品见惑，佛在经教里面把它归纳为五大类。第一类身见。身见是什么？凡夫都执著这个身是我。你看破了，你知道身不是我，《金刚经》里面讲的「无我相，无人相，无众生相，无寿者相」。这是什么阶级？大乘初信位的菩萨，圆教，《华严经》上讲的，四相破了才是初信位，真佛弟子。在小乘须陀洹，小乘四果你证须陀洹。你从这个标准来说，我们现在只在小学一年级，我刚刚讲的这十六个字放下了，你才在小学一年级上课，这个课程要一年，你现在才头一天。你这十六个字放不下，你根本没有资格报名，你进不去；这十六个字放下之后，你有资格报名。现在我们讲，这十六个字放下不容易，确实是不容易，为什么？烦恼习气太重。这叫什么？业障！障了你不能入佛门。你想入佛门，先要把这个障除掉，那怎么办？没有别的办法，只有什么？慢慢放，学习放。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;现在我们从哪里学起？从《弟子规》学起。《弟子规》学起就是学习放下，放下所有不善的念头、不善的言行&lt;/strong&gt;。《弟子规》头一句，「父母呼，应勿缓」，你先把父母叫你，慢吞吞的，没有恭敬心，爱理不理，要把这个不善的放下。&lt;strong&gt;父母是举个例子，对父母要尊重，对一切众生亦如是。任何一个人叫你，你对他要尊重，不能用爱理不理的态度。你要明白这个道理。绝对不是说《弟子规》里面的戒条只有三百六十条，那你就错了，三百六十条一展开无量无边。那是什么？那是性德自然的流露，字字句句遍法界虚空界，这叫圣学&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以把一切错误的想法、说法、看法、做法统统改正过来，这是苦行。为什么？养成坏习气了，改过很不容易，不容易也得要改。不改，你永远搞六道轮回，这些坏习气，起心动念、言语造作都是在造业。造业所感的果报，善业三善道，恶业三恶道，出不了六道轮回。地狱变相图常常要看，为什么？警惕自己，我要不能够改过来，将来就是地狱。想到地狱苦，现在受一点苦不要紧，我将来不受地狱苦；现在不肯受苦，你将来要受地狱苦。现在不精进，要懒散，将来就堕落，你说这个多可怕！你要是想通了、想清楚了，你就会感谢释迦牟尼佛为我们做这么好的榜样，绝不贪图物质的享受，修清净心重要，真诚心、清净心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大方广佛华严经　　（第一七二三卷）　　2007/4/7　　香港佛陀教育协会　　档名：12-017-1723&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 13:10:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-01.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-01.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：很多念头不善的做大官、发大财，念头很善的人贫穷潦倒</title>
        <description>&lt;p&gt;摘自净土法门法师《2014净土大经科注》第162集 2015年1月11日 讲于 香港&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我们看到现在有很多念头不善的做大官、发大财，念头很善的人贫穷潦倒，这个不是跟因果相反了吗？不是的？你好好去念念《太上感应篇》你就明白了，因果是讲三世的。特别的大善、大恶，当下就有报、就有果报；不是特殊的善、恶，那就是一般正常的报应。我们这一生受用的果报，因是什么？前世造的善因。今生造的善恶，是来世有果报，感到来世；特别强烈的就变成现世报。你有特别大善，救国救民是大善，这个善不等到来生，现在就报了。中国人讲“五福”，大富大贵、身心健康、长寿、儿女众多，现世报，普通没有这么大善。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　为了个人的，小善，这都是报在来世，无论是善、是恶都报在来世；只有大善、大恶感得现前的报应。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《了凡四训》就给我们讲得很清楚，了凡先生明白这个道理之后，知道自己的命运很普通，是一个读书人，　　考取的功名不是上层的，是下层的。上层的是进士，中等的举人，下等的是秀才。他一生只有秀才的命，做官、做幕僚，主官做到县长，还是一个小县，不是大县，四川一个小县，县长，时间也不久，几年寿命就到了？五十三岁，算不错，寿终正寝。就这么一个命运，他清清楚楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这个孔先生给他算的很灵，每一次参加考试考的第几名，早就给你算定了，发榜果然没错，二十年一点差错都没有，所以他万缘放下，为什么？想了在妄想，没用、想不到，干脆就不想了，他能坐在那个地方三天三夜一个妄想没有。这功夫不容易，跟云谷禅师禅堂坐了三天，云谷很佩服他，问他“你的功夫从哪里学来的”？他说实话，“我没功夫，我的命给孔先生算定了，二十年来丝毫不差，我想也没用，算了不想了”。说的云谷禅师哈哈大笑，他问“老和尚你笑什么”？老和尚说，“我本来以为你是圣人，没有想到你还是个凡夫”。他就问了，“为什么我还是凡夫”？老和尚把因果报应这个事情，理给他讲透了，讲明白了。相由心生，你相信命运，没有善念，也没有恶念，所以你这个命运算的非常准确。如果你有善恶念就改了，有善念的时候就增上了，变好了；有恶念就变坏了，你二十年完全没有变，所以叫他“标准凡夫”。、&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　他说“命运可以变”？当然可以变。为什么可以变？命是心造的。所以他念头就活泼了，问他怎么造？老和尚教他断恶修善，你命运就转了。他很听话，回去真干，发愿修三千桩善事，做善事记下来，十年三千桩善事做完了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　人念头一转，第二年参加考试，孔先生算他是第三名，他考了第一名，头一次跟孔先生算的不相应了，他就相信了，努力修善，断恶修善。太太也跟着断恶修善。没有举人的命，参加去考，考中了；没有进士的命，参加考进士也考中了；命中没有儿子，他求佛，行善积德求佛，生了一个好儿子，这一个儿子，帮助他好像生了十个孙子，家庭就旺起来了，一直到现在都不衰。了凡先生的后人，现在在世的跟我有过联系，难得，所以“积善之家必有余庆，积不善之家必有余殃”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　有灾难，化解灾难从哪里化起？不从外头，外头没用处，从心，断恶修善，这颗善心就转了，命运就转了，灾难就消了。&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Wed, 14 Jan 2015 13:00:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-02.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/14/jkfs-02.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：自己好好的修，不要管別人，各人有各人的业因果報</title>
        <description>&lt;p&gt;1  天天念佛想往生，到最后不能往生，不怪别人。为什么不能往生？你虽然念佛，你没有持戒。那我们要问，许多像阿公阿婆，他们没有持戒，他们根本不懂戒律，为什么他们能往生？他们虽然不懂戒律，他们的身、语、意都没有违犯戒律。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2  虽然他没有学、他没有受，他自然做到；我们学了没做到，不学也没做到，怎么能跟他比？阿公阿婆值得尊敬，古来祖师大德说他们「暗合道妙」，他什么都不懂，但是他跟道合，一点都不违背。他们的心里面没有贪瞋痴慢疑，他们对物质享受有一点点就够了，就非常满意，没有一丝毫挑拣，我们能比得上吗？穿衣服只要有得穿，能够遮蔽身体就够了，绝不讲求什么款式、衣料，他不讲究这些，他根本不懂这些，所以跟道妙完全相合，自然的相合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;3  这就是佛所说的上上根跟下下根往往可以划平等的符号，好度！下下根人老实、听话、真干，一点都不含糊，他什么都不明了；上上根人样样都明了，他也是老实、听话、真干。老实、听话、真干他们两个人都做到了，所以他们两个人的成就是平等的，上上根人生实报庄严土，下下根人也是生实报庄严土，这可爱之处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;4  我们今天得认真反省，我们学的是什么？不要管别人，各人有各人的业因果报。我如理如法，自己好好的修，别人看懂、看明白了也能照修，那你就是度了一个人。有度众生的这个念头，自己真干就是度众生的方法，就是度众生的行持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;5  诸佛如来、法身菩萨应化在十法界，利益一切众生就用这个方法。佛门里头绝不劝人，绝不拉信徒，是真的自己做出好榜样给他看，让他感动，让他自己来，这是真心，不是勉强。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;文摘恭录—净土大经科注（第四七六集）2012/8/18&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 06 Jan 2015 12:47:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/06/jkfs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/06/jkfs.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>定弘法师：狎昵恶少。久必受其累</title>
        <description>&lt;p&gt;　【狎昵恶少。久必受其累。】&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这一句是教导我们如何择友。这个“狎昵”就是过分的亲近，亲近谁？亲近那些不良的少年恶霸，“恶少”。日子久了，就必然会受他们的牵累。人选择朋友非常重要，这句话从事上讲是教我们择友，真正好的朋友是帮助我们提升道德学问。《弟子规》上讲，“能亲仁，无限好，德日进，过日少。不亲仁，无限害，小人进，百事坏”，这一句跟《朱子治家格言》这里“狎昵恶少，久必受其累”的意思是相通的。所以《弟子规》跟《朱子治家格言》里头都强调择友的重要，人自己不是生而知之的圣贤，必须要学习，学而知之。学习的环境（包括物质的环境和人事的环境）就非常重要，我们应该远离恶友、小人，免得受他们的污染。人生来天性是本善的，可是常常跟恶友聚会，久而久之也就被他牵连，受他的污染。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　唐朝玄宗皇帝李隆基就是一个典型的例子，他在刚刚即位的时候，那是励精图治，很有雄心壮志，也确实做得很好，国家治理得井井有条。他也提倡文化教育，他亲自注解过《孝经》，《孝经》是一部修身、齐家、治国、平天下的宝典，他也对《道德经》非常有研究。可是后来因为任用了李林甫、杨国忠这两个奸臣，就受他们的累了。李林甫是口蜜腹剑，表面一套背后一套，非常会阿谀奉承，而且排挤忠良。杨国忠跟他比起来，也是一类人物，杨国忠因为有杨贵妃得宠，杨国忠是杨贵妃的同族长兄，可谓是位高权重，也是一个自私自利的小人。所以两个人合起来，弄得唐玄宗也就迷惑颠倒了，致使安禄山兵变，安史之乱，险些把大唐王朝给葬送了。可见得真的，亲近恶人很容易就受他们的污染。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　孔子教我们要亲近益友，远离损友。什么是益友，什么是损友？《论语》里面孔子教导我们，“孔子曰：益者三友，损者三友”，益友有三种，损友也有三种。“友直，友谅，友多闻，益矣。友便辟，友善柔，友便佞，损矣”，这是告诉我们，如何判断一个朋友是对自己有益的朋友，还是对自己有损害的朋友。益友有三种特点，第一个是友直，友直这个直是正直，跟正直的朋友在一起做朋友，那你就得益了，你的心也正直。这个友谅，谅是宽恕、原谅，善於宽恕别人，有恕道。谅，也有的注解里头说当信字讲，就是有信义的朋友，这两种说法都很好。友多闻这个多闻是博学多闻，有学问。正直的、心地宽广的、有信义的、博学多闻的朋友，跟他们交往就会得到很大的益处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　反过来，损友有三种，第一是友便辟，这个便辟的意思就是看起来很恭谨的、很客气的、善於周旋的、很会察言观色、很会奉承巴结的这类人，这是损友，他的心不正直，是一种弯曲的心。友善柔这个善柔就是善於献媚，他跟你在一起，你觉得他非常柔和，他很会讨好你，很会讲一些花言巧语来蒙骗你，让你听得很舒服，这类的朋友也是损友。还有一种友便佞，这个便佞，佞主要讲言词很善巧，很会说话，这类的朋友也不会给你带来很大益处。孔子说，“巧言令色，鲜矣仁”，这个便佞就是巧言，很会说话的，那都是绮语，不真实的话。令色就是善柔，装出的一副样子好像让你很开心，他很会来奉承巴结。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　《论语》里面又有一句话讲到，“子曰：巧言、令色、足恭，左丘明耻之，丘亦耻之。匿怨而友其人，左丘明耻之，丘亦耻之”。这孔子说的，巧言，很会说话的；令色，这是表现的容貌举止很会献媚的；足恭的这个恭是恭敬的意思，就是他不能够对你真诚，而是非常懂得巴结。这种人，左丘明以为耻，觉得这种是很可耻的，这是没有人格的。丘亦耻之，丘是孔子的名字，他自己称自己，他也以此为耻。所以这三种，巧言、令色、足恭，跟前面《论语》那句话，友便辟、友善柔、友便佞，这是相对应的，巧言就是便佞，善柔就是令色，便辟就是足恭。这种没有人格的人，不要跟他为友。还有一种，匿怨而友其人，跟他是有怨恨，心里是很大的愤恨的，可是还外表上诈现出跟他亲密的样子，这是用心险诈。前面讲的巧言、令色、足恭是用心虚伪，用心虚伪、用心险诈的，左丘明和孔子都认为这是很可耻的，这种朋友不能交往，这些人那都属於这里讲的恶少。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　古人又告诉我们，看人要看他的朋友，要知道一个人的道德情操，他如果是城府很深，你未必能够看得出来。但是你看他周围的人，他跟什么人交往，那你就能够大概知道。所谓“物以类聚，人以群分”、“近朱者赤，近墨者黑”，你跟什么人交往，大抵都是什么样的人物。《孔子家语》里面孔子有一段话说，“子曰：不知其子视其父，不知其人视其友，不知其君视其所使，不知其地视其草木。故曰与善人居，如入芝兰之室，久而不闻其香，即与之化矣。与不善人居，如入鲍鱼之肆，久而不闻其臭，亦与之化矣。丹之所藏者赤，漆之所藏者黑。是以君子必慎其所与处者焉”。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这段话就告诉我们，不知道儿子的品德，你可以看他的父亲，有其父必有其子，他是什么家庭里培养出来的，大概都会是什么样的人物，十有八九不会错。不知道这个人的品德，你看他的朋友，跟什么人交往，如果他是亲近恶少的，那他一定也是恶少。不知道他领导是什么样的人，君就是领导，你就看他这个领导任用什么样的人。譬如说唐玄宗，他过去励精图治的时代，任用一批贤能的辅臣，像张九龄就是他的贤相，你就知道当时的他一定是一个很有志向、很有抱负、很想有所作为的人，这个君王。可是后来他用了李林甫，用了杨国忠，你知道他变了，他肯定是贪图享乐的人，不知其君视其所使，看他使用的是什么人。就是一个人前后的时期都不一样，人都会变的。不知其地视其草木，这是讲自然环境，你要知道这个地理状况你就看它的草木，草木是地所生，你就可以判断它的地理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　所以这四个举例就说明，人周遭的环境跟他的人本身是息息相关。所谓依报随著正报转，正报是指自身，依报是所依靠的环境，包括物质环境和人事环境，有什么样的正报就有什么样的依报。那反过来，你进入什么样的依报，你的正报也会随著依报而转，因为我们还不是圣人，会受环境影响。所以孔子说，“故曰与善人居”，跟善人居住在一起，“如入芝兰之室”，就像你进入了兰花的一个花房里头，你处久了，兰花的香味你就闻不出来了，因为你已经跟这兰花香气融成一体了。等到你出来之后，别人就闻到你身上有兰香，“与之化矣”，这就是你跟它化成一体了。“与不善人居”，跟那些品行不好的人交往，常常往来，就好像进入了“鲍鱼之肆”，放满了那些臭咸鱼的那种仓库。你进去，很臭，可是你时间久了，你也就不觉得臭了，你已经麻痹了，但是身上已经带有这种臭味了，你与之化矣，跟这种臭味融成一体。这里讲的“丹之所藏者赤”，这个丹就是朱砂，它里面蕴含的一定是红色。这个黑漆就是墨，它里头蕴藏的一定是黑色，所以说“近朱者赤，近墨者黑”。因此孔子这里教诫我们，君子必须要谨慎的选择所相处的朋友，这狎昵恶少一定要远离，这个恶少对我们绝对没有好处。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　前两天，有一对年轻的夫妻来访问我跟我母亲，他们也是有志於学习和弘扬中华传统文化。这个先生是在一家公司做销售，销售汽车的，这个夫人是在学校里做老师，也是做临时的老师。他们就谈起，他们刚出来工作不久，说在这个单位里面工作真的是污染，特别是这个先生，说在单位里面，他的上司是唯利是图。他的这个上司对上面汇报，只汇报他很差，其实他在公司里面是任劳任怨、勤勤恳恳。因为他也接受过很深的中华伦理道德的教育，所以做事都是非常的严谨，很有敬业精神，但是就跟这个唯利是图的领导格格不入。而领导把他所做的工作都当作自己的成绩汇报，把功劳归到自己身上，尽说他的坏话，压制他。他在这个单位里面很本分工作，有时候工作量很大，甚至连吃中午饭的时间都没有，可是他也是无怨无悔。别的人，别的同事很会溜须拍马的，早就已经转正了，本来公司三个月要转正，可是他都工作五个月了，还没有转正。他说他们公司的这个管理理念是说，地球不会因你不在就不转了，你走了，很多人等著要这份工作。所以他们这个公司里头员工很少有待一年以上的。他来问我们怎么办。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我们就劝他，选择工作一定要跟你志向、志趣相投的。你的志向是弘扬中华传统文化，如果在这样的公司里面，那就像鲍鱼之肆，久而不闻其臭了，自己都臭进去了。虽然自己基础很好、品行不错，但是要知道常常在那种污染的环境里面来薰习，久而久之也就受了污染，随波逐流去了。所以要选择自己喜欢的、跟自己志向相合的工作。孔子说，“无友不如己者”，这个不如己的人，就是道德学问比不上自己的。譬如说我讲求忠信，他讲求诈术，跟我是志不同道不合，那不要跟他结为朋友，不要跟他往来，这是无友不如己者的意思。所以连孟子这样圣贤根机的人物，小的时候孟母都要三迁，就是防止孟子受到社会的污染。我们还跟他开玩笑说，你在这个公司里受这种气，时间久了都会得肝瘀，因为老生气伤肝，气闷在里头不通，淤积在肝部，这就是生肝病了。对自己身体、对自己道业不好，为什么不早做安排？他听了也是觉得很有道理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　这是在事上讲，我们要懂得选择朋友、选择环境。在心上来讲，环境都是自己感召的，你是什么样的心，就会有感召什么样的环境。古人教导我们要志在圣贤，我们的志趣不是求名求利，而是作圣作贤，自然就会有志趣相同的朋友跟你感召到一起来。孔子在《论语》里面讲过，说“道不同，不相为谋”，我的道跟他的道假如不相同，他是追求名利的道，我是追求成圣成贤的道，这个道不合就不能在一起谋事，不能在一起工作，甚至不能做朋友了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　在三国时代，有一个著名的故事叫“管宁割席”。管宁和华歆还有邴原，这三位都是当时的大学者，可是他们的品性却有所差别，这里讲的是华歆跟管宁之间的故事。华歆因为仰慕管宁的道德学问来投奔管宁，跟管宁一起来读书求学。他们在求学的时候，都是一边读书一边劳动，这古人讲的耕读传家、知行合一，所以要读书也要耕作。不是一味只是读书，背书背到最后都成为书呆子了，不懂得做事。结果两个人有一天在园子里耕种锄地，菜地里面有人埋了黄金，结果管宁锄著锄著把这黄金给翻腾出来了。他们因为读书养性，讲求要摒弃人性中的贪欲，所以见到意外之财不能动心，《朱子治家格言》讲的“勿贪意外之财”。所以管宁看到黄金之后，就把它当成砖头一样，根本没有动心，把这个锄头一拨，把它拨到一边了，没有理会。后来华歆又跟著锄，他也看到了这块黄金，但是他心动了，把它拿起来看了一下，有点不忍之心，最后可能也想到读书人不能有贪欲，於是就把它扔掉了。这两个人两个动作，就表现出这个品行高下不一样，这个华歆就要差管宁一大截了，管宁没有动心，但是华歆动心了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　后来又过了几天，两个人在屋里面读书，刚才是耕种，现在是读书，结果外头大街上有达官贵人的车马轿子走过，热热闹闹的，敲锣打鼓。管宁好像什么都没听见，认认真真的读他的书，连头都不抬。可是华歆就坐不住，他就跑到门口去观看，看到达官贵人的那种威仪，生起这种羡慕的心。结果这个车马队走过之后，华歆又回到屋里读书，这时候就见到管宁拿了一把刀，将他们两个人同坐的那个席子从中间割开，然后跟他说，你不配做我的朋友！&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　结果后来两个人真的就分道扬镳。华歆当然他还是很有学问的，很有政治才能，他去投奔曹操，做了曹魏的一个大官，辅佐曹魏。我们都知道，曹操当时是挟天子以令诸侯，这是很不道义的，是奸臣。最后真的就把东汉的王朝给推翻掉了，他自己的儿子当了皇帝。管宁就非常看不起曹操这种行径，他不认为曹魏这个王朝是合法的，他很有这种高风亮节的精神。所以当时魏文帝多次下诏要召管宁出来做官，管宁都没有答应，而是隐居辽东这个地方去避难，结果一去就在辽东整整生活了三十七年。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　后来回中原家乡，回来的途中他们要乘船过海，遇到了风暴，结果这个船队大部分的船都沉没了，只有管宁这个船虽然是非常危险，但是管宁仍然从容不迫，这是什么？心地光明磊落。结果后来奇迹发生了，这艘船竟然没有翻，而且在夜幕中还发现了亮光，给船只指引方向。他们后来就飘到一个荒岛上，最后转危为安，得救了。人们当时发现，岛上没有居民，哪来的火？有这个灯火亮光，怎么可能？这是奇迹，大家都说这是管宁积善积德的感召。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　后来管宁回到中原，魏文帝的儿子魏明帝又多次的来徵召他做官。当时华歆，这是他过去的学友，因为也是很佩服管宁，所以也是多次推荐，甚至说要把自己这个太尉的官位让给管宁，请他出来。可是管宁还是一律推辞，至死都没有答应出来做官。这是管宁的圣贤风范、高风亮节，比起华歆来讲，当然要高出太多。所以读书志在圣贤，管宁能够真正成为一代贤人。而华歆虽然也是很有学识，可是在历史上，后人评价也就不能把他列入圣贤之列。所以这个“狎昵恶少，久必受其累”，说到底还是自己要有坚定的志向，志在高远，才不会受环境之所动，也自然就不会跟那些恶人感召到一起来了。
　&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Mon, 05 Jan 2015 13:22:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%AE%9A%E5%BC%98%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/05/dhfs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%AE%9A%E5%BC%98%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/05/dhfs.html</guid>
        
        
        <category>定弘法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：为什么要隐恶扬善？</title>
        <description>&lt;p&gt;所以要称赞，称赞，你看用如来，不用诸佛，用的词句不一样，当然意思就不相同。佛经上名词的转变，有它特别的用意。我们在江味农居士《金刚经讲义》里面，他注得很详细；《金刚经》上有的时候说诸佛、有的时候说如来。江居士告诉我们，凡是说诸佛，是从相上讲的、从事上讲的；凡是讲如来，都是从性上讲的。《金刚经》如是，我们这个经也不例外，《大方广佛华严经》亦复如是。所以我们就明白了，&lt;strong&gt;礼敬诸佛是从事相上说的，事相上一切恭敬；说称赞如来，是从性德上说的。那就是说明，与性德相应，就是善的，我们要称赞，恶的不能称赞，恶的不说就好，不称赞，要称赞善的。但是礼敬，善人我们礼敬，恶人也要礼敬，不能说善人我尊敬他，恶人我不尊敬他，那你就错了。恶人尊敬他而不赞叹他，善人是尊敬他也赞叹他，差别在这个地方&lt;/strong&gt;。那个恭敬之心决定没有差别，决定是平等的。这个称赞一定与性德相应。赞人的善，我们从这里去学。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　世间一切众生，如果说他一生当中都在做恶，从来没有做过一桩善事，我不相信，佛也不相信，你们大家也不会相信。一切众生在这个世间，起心动念、言语造作，善恶混杂。不过就是现代的众生业障习气重，所造的是恶多善少，如果能够转变过来，我们善多恶少，那这个社会整个风气都转变了。&lt;strong&gt;我们赞扬善、不说恶，让那些作恶的人，时间久了，他也有良心，恶人也有良心，不能说他没有良心，时间久了，他会觉悟，他会反省，生惭愧心。我造作很多恶，人家都不说，人家能包容，我做这么一点小善，人家都称赞，他就会回心转意，他就会少作恶、多修善&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　&lt;strong&gt;如果我们对人家的善不赞扬，人家小恶我们就大肆宣扬，这个所产生的反效果，会让人家生悔恨之心；做的善事后悔，做的善事，有什么好处？哪一个人知道，哪一个人称赞我；造一点点恶事，天下都知道。让这些想做善事的人，这个善的意念没有了&lt;/strong&gt;。你看世界上，人都做恶，变成什么？变成一个错误的错觉，作恶是应当的、作恶是时髦的。这一个错觉、这一个误会，就不得了，引导举世之人舍弃善念，增长恶念，不肯修善，拼命在作恶，带给这个社会就是大灾难，带给一切众生极大的痛苦。追究其根本的原因，就是我们在日常生活当中，说话不谨慎，造成这个后果、造成这个灾难。佛对於这桩事情，真是在一切经论里面说得太多太多了。我们没有留意，没有细心的去观察，没有认真去学习。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;大乘无量寿经　　（第六集）　　1998/4/19　　新加坡佛教居士林　　档名：02-34-006&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 04 Jan 2015 11:26:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/04/jkfs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/04/jkfs.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：你有多大的福就看你多大的量</title>
        <description>&lt;p&gt;　　「诸余众生类」，这个诸余众生类就是十法界里面这些众生，「无有能得解」，他们没有办法理解。「除诸菩萨众」，菩萨众他们能证悟，我们常说明心见性，这个人证得了，他行；教下的，大开圆解；净土宗的，理一心不乱，这些人能证得，这是菩萨，我们一般称他作法身菩萨。还有一个行，「信力坚固者」，这是什么人？《华严经》上说的大心凡夫，虽然他还是用阿赖耶，但是他心地清净，我们常讲，纯净纯善，他行，他能听得懂。所以华严会上的当机者，十种当机，最后一种就是大心凡夫。我们常讲量大福大，量大能包容，虽是凡夫，不计较，这个人有福。中国谚语所说的「量大福大」，完全是凡人，他不是圣贤， &lt;strong&gt;量大福大，你有多大的福就看你多大的量。如果量跟福不相应，那不是真福，那个福里有苦。&lt;/strong&gt; 你看居於很高的位子，拥有很多的财富，你去问他，生活快不快乐？不快乐，他很痛苦，真正讲快乐，比不上一个普通老百姓；他有忧患，患得患失，他问题多，比我们一般人苦，不快乐。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;　　我接触过很多人，有地位、有身分、有财富，不乐。那是什么原因？量不大。如果量大的话就不会，量大的时候真享福，量大的时候，小财、小地位都享大福，这是功夫。所以人享福，幸福，一生幸福，与贫贱富贵好像没有关系。孔夫子有福报，快乐，你看《论语》头一条，「学而时习之，不亦说乎」，悦就是快乐，天天快乐，没有忧虑。学生当中，最喜欢的学生颜回，颜回是贫穷不堪，《论语》里记载箪食瓢饮，就是吃饭的时候饭碗都没有，用竹子编个篓，编个竹篓当饭碗盛饭，喝水连茶杯都没有，葫芦瓢。这样清苦的生活，别人没有法子过，他快乐得不得了，从来没有看到颜回有忧虑、有苦恼的表现，没看到过。他乐的是什么？物质生活非常清苦，精神生活饱满，他乐的是道。所以凡夫度量大、信力坚固，行，能听大法，他能够听得懂。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;净土大经解演义　　（第五九四集）　　2011/9/14　　香港佛陀教育协会　　档名：02-039-0594&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 09:15:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/01/jkfs-03.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/01/jkfs-03.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>净空法师：丑陋是不善业的果报</title>
        <description>&lt;p&gt;丑陋是不善业的果报，诸位看看地狱变相图就明白了。我们每个人都希望自己的容貌端正，庄严美好，不喜欢丑陋。相貌是怎么得来的？我们的相貌，不是上天注定的，也不是阎罗王注定的，是业力变现的。善业，相貌自然端庄；心行不善，相貌自然就变丑陋。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;我见到不少人，年轻的时候相貌非常美好、庄严，可是到中年的时候相貌变得很丑陋，他拿出十几岁、二十岁的照片，跟他三十岁的照片完全是两个人。一个人的相貌变化那么大，这是什么？年轻的时候心地慈悲善良，随着年龄增长，贪嗔痴慢烦恼习气严重，相貌变了。还有一些人，年轻时候相貌丑陋，到四、五十岁之后相貌转好，这些都是学佛的，都是念佛修行人。所以一切都照经典上的教训来做，我们会得到很殊胜的利益！最殊胜的利益，大家都能看到的，相貌变了，体质变了。

年轻时候没有学佛，烦恼习气很重；学佛之后真正用功努力，心地一年比一年善良，一年比一年慈悲，他那种真诚清净慈悲的相显出来了，证明古人所讲的相随心转，一点都不错！
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

&lt;p&gt;在日常生活当中，我们细心去观察，一个人的相貌是刹那刹那在变化。你看他欢喜的时候，他的相貌慈爱可亲；他不高兴、发脾气的时候，那个相貌就变得很难看。人的相貌，从早到晚，刹那刹那在变化，如果我们懂得这个道理，知道这个事实真相，永远保持心平气和，永远保持清净慈悲，你慈祥可亲的相表现在面孔上，你所在之处，令一切众生生欢喜心。&lt;/p&gt;

&lt;pre&gt;&lt;code&gt;如果你的贪嗔痴慢习气非常严重，心里头时时刻刻患得患失，你那个面貌就不好看，佛经里面所谓的丑陋相，人家一见就讨厌。所以学佛，首先从哪里做起？从心做起。在一切境缘当中，把我们的心修成清净平等慈悲，最明显的变化，我们的相貌、体质都变善，没有一样不善。

相貌跟体质与念头有密切的关系，如果想我们的相好、想我们的身体健康，我们的心要跟菩提心相应。菩提心是真心，真心是什么？真诚心、清净心、平等心、正觉心、慈悲心，常存这个心，不善的相貌会变成端庄，风度也不一样了。

我们俗话常讲相随心转，你的心变了，相貌就变！不但相貌变，体质也变，举止行动、言语都变了。

你身心清净，你的体质变了，你的相貌变了，容光焕发，决定跟平常不一样。不但相貌变，你命运也变了，你的命变得愈来愈好。反之，如果我们的存心，违逆自性，虚伪，跟什么人往来都是虚情假意、自私自利，这是染污，那个相貌怎么会好？那个身体怎么会好？

你要问：为什么很多虚情假意、自私自利的人，他那个相貌还不错，体质还很好？你要知道，这是他过去生中修大福，这一生当中糊涂迷惑了，虽然他干了很多错事，存心不良，他余报未尽。

等到这个余报受尽了，恶的果报就现前。虽然他造作的这些恶业，现在还没有得到报应，可是要知道，早晚会报到的。早就在晚年，迟决定在来世，正所谓“善有善报，恶有恶报，不是不报，时辰未到”，到的时候一定要受果报！
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 01 Jan 2015 09:07:00 +0800</pubDate>
        <link>/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/01/jkfs-02.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%E5%87%80%E7%A9%BA%E6%B3%95%E5%B8%88/2015/01/01/jkfs-02.html</guid>
        
        
        <category>净空法师</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
